---
layout: post
title:  "Faidherbe"
date:   2020-01-07
image: general_faidherbe.jpg
---

<p class="intro"><span class="dropcap">«E</span>n 10 jours nous avons brulé plusieurs villages riverains de la Taouey (affluent du fleuve Sénégal), pris 2000 bœufs, 30 chevaux, 50 ânes et un important nombre de moutons, fait 150 prisonniers, tué 100 hommes, brûlés 25 villages et inspiré une salutaire terreur à ces populations » Voilà ce qu’écrit notre général en 1854 durant la conquête coloniale du Sénégal.</p>


Né à Lille en 1818, dans un milieu modeste, il compte beaucoup, comme de nombreux officiers ambitieux de cette époque (Second Empire et IIIème République), sur la vaste entreprise colonisatrice française pour se faire un nom et gravir les échelons.
Il participe à la conquête de l’Algérie en tant que capitaine (1842-1849). En 1854, il est promu colonel et envoyé en Afrique occidentale pour faire la conquête et la « pacification » du Sénégal, en devient le Gouverneur en 1863 et décroche la même année le titre de Général.
Il participe en métropole à la guerre de 1870 contre les Prussiens en tant que Commandant de l’armée du Nord et se lance à la fin de sa vie dans la politique. Il est élu député du Nord dans les rangs des républicains et finit sénateur.
A sa mort en 1889, il a droit à des funérailles nationales. La IIIème République en fait un héros national « pour sa résistance devant les Prussiens et sa mission civilisatrice en Afrique ».

#### Le « Bugeaud du Sénégal ».
Ses hagiographes le qualifient volontiers de « bâtisseur du Sénégal » en référence à son appartenance au génie dans l’armée mais aussi à son « œuvre civilisatrice » comme la création du port de Dakar, de la ligne de chemin de fer Dakar-Niger, du lancement d’un programme de distribution d’eau potable à Saint-Louis, de la promotion de la culture du coton puis de l’arachide, au fait qu’il s’intéresse aux langues et peuples locaux et jette les bases de la future AOF (Afrique Occidentale Française).
En fait, il fut surtout, sur place, un destructeur, violent, raciste, à l’image d’un Bugeaud ou d’un St Arnaud, généraux sabreurs de populations civiles durant la conquête de l’Algérie. Il fait d’ailleurs régulièrement référence à Bugeaud, son modèle et à sa « méthode pacificatrice » qui consiste la plupart du temps à recourir à la terreur. Il est lui-même responsable d’incendies de villages et de récoltes, de massacres, de famines créées et entretenues artificiellement dans les zones rebelles, de traitements inhumains et dégradants contre les populations civiles...

#### Gouverneur du Sénégal.
Il doit son ascension fulgurante au Sénégal au fait qu’il se met, sur place, au service d’intérêts économiques puissants, en lançant des expéditions militaires pour sécuriser leurs zones de commerce. Ceux-ci, en retour font jouer leurs réseaux politiques parisiens et lui permettent d’accéder à la fonction de Gouverneur. Il s’agit en particulier le la société Maurel et Prom, ce qui nous ramène à Bordeaux…
En effet, les Maurel et les Prom sont deux familles de négociants bordelais, très implantées sur la côte occidentale africaine, qui se sont associées en 1831 pour devenir au XIXème une des entreprises commerciales les plus prospères d’Afrique de l’Ouest, spécialisée dans la fabrication et la commercialisation d’huile d’arachide. Une de leurs huileries a longtemps occupé l’angle des quais et des bassins à flot à Bordeaux Bacalan (huilerie Maurel puis Lesieur) avant de migrer en 2016 sur la zone industrialo portuaire de Bassens. L’entreprise Maurel et Prom, quand à elle, est de nos jours une grosse société pétrolière qui exploite en particulier le pétrole et le gaz du Gabon et de la Tanzanie.

#### Statues.
« Faidherbe doit tomber » tel est le nom que s’est choisi le collectif d’associations lillois créé en avril  2018, à l’occasion de travaux de réfection sur l’imposante statue équestre de Faidherbe installée en centre ville à Lille. Pour ce collectif, Faidherbe « est une des grandes figures du colonialisme français qui a mené une guerre d’extermination au Sénégal qui a abouti à l’imposition d’un système d’oppression raciste. La réhabilitation de cette statue est une insulte permanente à la mémoire des peuples colonisés et une faute ». La municipalité lilloise n’a pas été sensible à ces arguments et Faidherbe trône toujours à Lille, de même qu’un des grands lycées lillois porte toujours son nom.

A Saint-Louis du Sénégal, jumelée avec Lille depuis 1978, un collectif s’est également constitué autour d’une statue «  Le Collectif Sénégalais contre la célébration de Faidherbe ». En effet dans l’ex-capitale de l’AOF, où a « œuvré » Faidherbe, il y a aussi une statue à la gloire du Général, plus modeste qu’à Lille mais à l’inscription explicite et choquante pour de nombreux militants anticolonialistes sénégalais : « A son gouverneur le Sénégal reconnaissant ». Ici, un jour de septembre 2017, la statue est tombée toute seule, plus exactement lors d’une grosse tempête. Las ! la municipalité a décidé de la réparer et de la redresser (la visite de Macron en février 2018 n’y étant pas étrangère). Là aussi, même là, pourrait-on dire, Faidherbe à la vie dure et le célèbre pont de fer qui enjambe le fleuve Sénégal depuis 1897 et qui mène au centre historique de Saint-Louis porte toujours son nom. Cependant, depuis 1984, le lycée qui portait son nom a été débaptisé et remplacé par le nom d’une personnalité bien plus adapté à ce lieu d’éducation et figure immense de l’histoire du Sénégal : Cheikh Omar Foutiyou Tall.
